\section{Theorie}
Bei der Kernspinresonanz handelt es sich um einen Effekt der auftritt, da sich
die magnetischen Momente der Probenatomkerne in einem äußeren Magnetfeld
teilweise ausrichten.
Die entstehende Magnetisierung wird bei ausbleiben des äußeren Feldes
wieder gegen den Ausgangszustand streben und aus dem zeitlichen Verlauf der
Magnetisierung können Rückschlüsse auf Vorgänge innerhalb der Probe
und den Relaxationsvorgang an sich gezogen werden.
Hier können insbesondere Diffusion von magnetischen Momenten, Viskositäten und
Molekülradien untersucht werden.

\subsection{Magnetisierung im thermischen Gleichgewicht}
Wird eine Probe in ein äußeres Magnetfeld $B_{0}$ gebracht, so spalten die feldfreien Kernspinzustände $I$
in $2I+1$ Unterniveaus auf.
Der Energieunterschied zwischen zwei Niveaus beträgt jeweils $\gamma B_{0} \hbar$,
wobei $\gamma$ das gyromagnetische Verhältnis des Kerns und $\hbar$ das reduzierte Plancksche
Wirkungsquantum bezeichnen.
Nach der Boltzmannverteilung bildet sich zwischen zwei benachbarten Energieniveaus
$m$ und $m-1$ bei Temperatur $T$ ein Besetzungszahlverhältnis von
\begin{equation*}
  \frac{N(m)}{N(m-1)} = \symup{e}^{-\frac{\gamma B_{0} \hbar}{kT}},
\end{equation*}
$k$ bezeichnet hier die Boltzmannkonstante.
Es zeigt sich daher sofort, dass alle möglichen Energieniveaus unterschiedlich
stark besetzt sind.
Da ein Energieniveau zu einer Kernspinorientierung korrespondiert, sind daher polarisiert.
Zusammen mit den magnetischen Momenten der Kernspins folgt daher ein magnetisches
Moment, dessen Betrag sich bei hinreichend kleinen äußeren Feldern im thermischen
Gleichgewicht mit der Vakuumpermeabilität $\mu_{0}$ zu
\begin{equation*}
		M_0 = N \frac{\mu_0 \gamma^2 \hbar^2 B_0}{4 kT}
\end{equation*}
berechnen lässt.
Die Größe $N$ bezeichnet hier die Anzahl der Momente pro Volumeneinheit und liegt
typischerweise in der Größenordnung \SI{e28}{\per\m}.

\subsection{Larmor-Präzession}
Die Gesamtmagnetisierung $\vec{M}$ der Probe entsteht durch das Zusammenspiel aller
Einzellmomente. Es handelt sich daher um eine makroskopische Größe, was die klassische
Berechnung rechtfertigt.
Da zum Auftreten einer Kernspinpolarisation ein äußeres Magnetfeld $\vec{B}$ angelegt werden muss,
wirkt ein Drehmoment
\begin{equation*}
		\vec{D} = \vec{M} \times \vec{B} = \frac{\text{d} \vec{I}}{\text{d}t}
\end{equation*}
auf $\vec{M}$ und es kommt zu einer Änderung des Gesamtdrehimpulses $\vec{I}$.
Weiterhin existiert ein Zusammenhang, der $\vec{M}$ und $\vec{I}$ über $\gamma$
koppelt, sodass sich bei Wahl des Magnetfeldes entlang der $z$-Richtung ein Differentialgleichungssystem
für die Komponenten der Magentisierung
\begin{equation*}
		\frac{\text{d} \vec{M_\text{z}}}{\text{d}t} = 0 ,  \hspace{1em}
		\frac{\text{d} \vec{M_\text{x}}}{\text{d}t} = \gamma \text{B}_0
		M_\text{y}, \hspace{1em}
		\frac{\text{d} \vec{M_\text{y}}}{\text{d}t} = \gamma \text{B}_0
		M_\text{x},
\end{equation*}
ergibt.
Die Magnetisierung entlang der Feldrichtung ist trivialerweise konstant, sodass
die Magnetisierung eine Präzessionsbewegung die $z$-Achse
ausführt.
Diese Bewegung mit Frequenz
\begin{equation}
  \omega_{\text{L}} = \gamma B_{0}
\end{equation}
wird Larmor-Präzession genannt.

\subsection{Relaxationserscheinungen}
Wird die Magnetisierung nun durch Einstrahlung eines Hochfrequenzfeldes
aus der Gleichgewichtslage entfernt, so strebt sie nach der Anregung in einer Zeit $T_{i}$
wieder gegen ihre Gleichgewichtslage $\vec{M_{0}}$, sie relaxiert also.
Dieser Vorgang wird durch die Blochschen Gleichungen
\begin{align}
		\frac{\text{d} M_\text{z}}{\text{d} t} &= \frac{M_0 - M_\text{z}}{T_1} \\
		\frac{\text{d} M_\text{x}}{\text{d} t} &= \gamma B_0 M_\text{y} -
		\frac{M_\text{x}}{T_2} \\
		\frac{\text{d} M_\text{y}}{\text{d} t} &= \gamma B_0 M_\text{x} - \frac{M_\text{y}}{T_2}
\end{align}
beschrieben.
Es existieren zwei Arten an Relaxationsvorgängen:
\begin{itemize}
		\item \textbf{Spin-Gitter-Relaxationszeit/longitudinal ($T_{1}$):}
				Relaxationszeit parallel zur Feldrichtung. Gibt die Zeit
				an, die es dauert bis die Energie aus dem Spinsystem in Gitterschwingungen
				übergegangen ist.
		\item \textbf{Spin-Spin-Relaxationszeit/transversal ($T_{1}$):} Relaxationszeit
				unter anderem aufgrund der Spin Wechselwirkung von nächsten
				Nachbarn, als auch Feldinhomogenitäten. Auch hier können Spin-Gitter-Prozesse
        auftreten. Abnahme der zum $B$-Feld senkrechten Komponente.
\end{itemize}

\subsection{HF-Einstrahlvorgänge}
Wie bereits erwähnt, kann eine Magnetisierung durch Einstrahlung von Hochfrequenzfeldern
aus ihrer Gleichgewichtslage entfernt werden.
Der magnetische Feldvektor $\vec{B}_{1}$
des HF-Feldes soll dabei zu jeder Zeit senkrecht zur vorher gewählten
Magnetfeldrichtung stehen, das Hochfrequenzfeld verhält sich daher wie
\begin{equation*}
  \vec{B}_{\text{HF}} = 2 \vec{B}_{1} \cos{(\omega t)}.
\end{equation*}
Bei Übergang in ein mitbewegtes Koordinatensystem zeigt sich, dass die Magnetisierung
durch die Präzession des Magnetisierungsvetors um das effektive Magnetfeld
\begin{equation*}
  \vec{B}_{\text{eff}} = \vec{B}_{0} + \vec{B}_{1} + \frac{\vec{\omega}}{\gamma}
\end{equation*}
beschrieben wird.
Im Fall, dass die Frequenz des HF-Feldes der Larmorfrequenz entspricht,
Fallen $\vec{B}_{\text{eff}}$ und $\vec{B}_{1}$ genau aufeinander.
Die Präzessionsbewegung findet also auf einem Kegel mit Öfnnungswinkel \SI{90}{\degree} statt.
Durch Steuerung der Einstrahlzeit der HF-Pulse kann $\vec{M}$ um einen beliebigen
Winkel gedreht werden.
So dreht
\begin{equation}
		\symup{\Delta} t_{90} = \frac{\pi}{2 \gamma B_1}
\end{equation}
$\vec{M}$ aus $z$- in $y$-Richtung, die doppelte Zeit $ 2 \symup{\Delta} t_{90} =  \symup{\Delta} t_{180}$
aus der $z$- in die $-z$-Richtung.

\subsection{Einfluss der Diffusion auf das Relaxationsverhalten einer flüssigen Probe}
Da das Verhalten der Probe nicht statisch ist, wird die Lamorfrequenz zeitabhängig.
Durch zwangsweise vorkommende Inhomogenitäten des B-Feldes und Diffusion von Kernspins
durch die Brownsche Molekularbewegung spühren einzellne Spins zeitabhängig ein
sich veränderndes Magnetfeld.
Dadurch resultiert, dass die Amplitude der Magnetisierung schneller abnimmt, als
durch die Blochschen Gleichungen beschrieben, sie müssen also modifiziert werden.
Durch Erweiterung um einen Term
\begin{equation*}
		\frac{\partial M}{\partial t} = D \Delta \vec{M}
\end{equation*}
mit Diffusionskonstante D wird die Lösung der Magnetsierungsbewegung zu
\begin{equation*}
		M_\text{tr} = f(x,y,z,t) \cdot \exp(-i\omega_\text{L}t) \cdot
		\exp\left(-\frac{t}{T_\text{2}}\right),
\end{equation*}
wobei die Funktion $f$ mit dem Feldgradienten $G$ dem Zusammenhang
\begin{equation*}
		\frac{\partial f}{\partial t} = \left(-i \gamma Gz + D \Delta \right) f
\end{equation*}
gehorcht.
Der erste Summand beschreinbt hierbei eine Präzessionsbewegung, der zweite eine
Diffusion.
Wird die Probe nun mehreren $\symup{\Delta} t_{180}$-Pulsen ausgesetzt, was die
Grundlage vieler Messmethoden ist, lässt sich die Magnetisierungsamplitude durch
\begin{equation*}
		M_\text{y}(t) = M_0 \exp \left( - \frac{t}{T_2} \right) \exp \left( -
		\frac{t}{T_\text{D}} \right)
\end{equation*}
beschreiben.
Hierbei muss die Diffusionsrelaxationszeit $T_{\text{D}}$ möglichst groß gewählt werden,
damit die Relaxationszeit $T_{2}$ gemessen werden kann.
Dies ist möglich, da
\begin{equation*}
  T_\text{D} = \frac{3}{D \gamma^2 G^2 \tau^2}
\end{equation*}
gilt.
Die Größe $\tau$ beschreibt dabei den halben zeitlichen Abstand zwischen zwei
$\symup{\Delta} t_{180}$-Pulsen und ist prinzipiell frei wählbar, wodurch sich
die Diffusionsrelaxationszeit einstellen lässt.

\section{Durchführung}
\subsection{Aufbau}

\subsection{Versuchsdurchführung}
